# Лабораторная работа 1. Коды Хэмминга

## Введение

В репозитории расположены следующие файлы:
 - `hamming_code_abstract.py` - скрипт, содержащий абстрактный класс `HammingCodeAbstract`.  `HammingCodeAbstract` 
содержит следующие методы, которые необходимо реализовать при наследовании:
    ```python
    def __init__(self):
        pass
    def from_string(self, array_str: str) -> Union[ba.bitarray, np.array]:
        pass
    def to_string(self, arr: Union[ba.bitarray, np.array]) -> str:
        pass
    def bitarray_to_numpy_array(arr: ba.bitarray) -> np.array:
        pass
    def numpy_array_to_bitarray(arr: np.array) -> ba.bitarray:
        pass
    def encode(self, arr: Union[ba.bitarray, np.array]) -> Union[ba.bitarray, np.array]:
        pass
    def get_error_index(self, parity_bits: Union[ba.bitarray, np.array]):
        pass
    def decode(self, arr: Union[ba.bitarray, np.array]) -> Tuple[Union[ba.bitarray, np.array], int]:
        pass
    def read_file(self, input_path: str) -> str:
        pass
    def read_bits_from_file(self, input_path: str) -> Optional[Union[ba.bitarray, np.array]]:
        pass
    def write_bits(self, bits: Union[ba.bitarray, np.array], ouput_path: str) -> None:
        pass
    def encode_file(self, input_file_path: str, encoded_file_path: str):
        pass
    def make_errors_in_encoded_file(self, encoded_file_path: str, faulty_file_path: str, faulty_index_list: List[int]):
        pass
    def decode_file(self, encoded_file_path: str, decoded_file_path: str) -> List[int]:
        pass
    ```
 - `lab1_hamming_code.py` - класс-заглушка для реализации кода.
 - `lab1_hamming_code_test.py.py` - unit тест, проверяющий корректность реализованных методов.

Исторически, проверочная матрица кода Хэмминга $`[7, 4, 3]_2`$ имеет вид:

```math
H=
\begin{pmatrix}
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
   1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
```

Однако, в этом случае формирование порождающей матрицы сопряжено со сложностями, поскольку требует решения системы 
уравнений:

```math
HG^T=0
```

Рассмотрим понятие эквивалентных кодов. Коды называются эквивалентными, если их свойства $`[n, k, d]_q`$ совпадают. 
При этом конкретный набор разрешённых кодовых комбинаций у эквивалентных кодов может быть различным.  
Для того, чтобы сформировать проверочную матрицу эквивалентного двоичного кода можно использовать следующие операции:
- перемена столбцов местами;
- перемена строк местами;
- сложение одной строки с другой по модулю 2.

Стандартной формой проверочной матрицы является вид:

 ```math
H=(B \vdots I)
```
Рассмотрим один из вариантов проверочной матрицы кода, эквивалентного коду Хэмминга.

```math
H=
\begin{pmatrix}
   1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
```

Вы можете выбрать любую другую допустимую матрицу проверочного кода Хэмминга (всего 24 возможных варианта).  
Порождающая матрица для проверочного кода в стандартной форме может быть получена как:
 
```math
G=(I \vdots B^T)
```

Таким образом, для нашего варианта:

```math
G=
\begin{pmatrix}
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
\end{pmatrix}
```

## Задание 1

Реализовать процесс кодирования:
1. Задать матрицу $`H`$.
2. Вычислить матрицу $`G`$.
3.	Задать произвольный четырёхбитовый вектор, например $`a = (1 0 1 0)`$.
4.	Закодировать полученный вектор $`c = aG`$.
5.	Вывести результат на экран.

## Задание 2
Реализовать процесс исправления ошибок:
1. Вычислить $`b = Hc^T`$.
2. Убедиться, что для вектора без ошибок $`b = (0 0 0)`$.
3. Сформировать вектор ошибок, например, $`e = (0 0 0 0 1 0 0)`$.
4. Сформировать кодовую комбинацию с ошибкой $`c' = c \oplus e`$ .
5. Вычислить код ошибки $`b' = Hc'^T`$.
6. Убедиться, что код ошибки совпадает со столбцом матрицы $`H`$, соответствующим положению ошибки.

## Задание 3
Реализовать чтение файла с диска в форме битовой последовательности:
1. Создать на диске текстовый файл средствами ОС, заполнить его любыми символами.
2. Пользуясь библиотекой `bitarray`, считать этот файл в виде последовательности битов.
3. Вывести результат на экран.

## Задание 4
Закодировать файл на диске:
1. Считать файл в виде последовательности битов.
2. Закодировать каждые четыре последовательных бита с помощью кодировщика из задания 1. Поместить все получившиеся 
   блоки по семь битов в новую битовую последовательность.
3. Сохранить новую битовую последовательность в виде нового файла.

## Задание 5
Декодировать файл на диске (без учёта ошибок):
1. Считать закодированный файл в виде последовательности битов.
2. Извлечь из каждого блока из семи битов первые четыре бита. Поместить все получившиеся блоки по четыре бита 
   в новую битовую последовательность.
3. Сохранить новую битовую последовательность в виде нового файла.
4. Убедиться, что декодированный файл в точности совпадает с исходным файлом задания 4.

## Задание 6
Сымитировать ошибку в данных:
1. Создать архив с исходным текстовым файлом средствами ОС.
2. Считать файл в виде последовательности битов.
3. Заменить произвольный бит в последовательности на противоположный по значению.
4. Сохранить новую битовую последовательность в виде нового файла.
5. Убедиться, что повреждённый файл не читается.

## Задание 7
Сымитировать и исправить ошибку в закодированном файле:
1. Считать закодированный файл в виде последовательности битов.
2. Заменить произвольный бит в последовательности на противоположный по значению.
3. Сохранить новую битовую последовательность в виде нового файла.
4. Считать закодированный повреждённый файл в виде последовательности битов.
5. Для каждой последовательности из семи битов:
   - Обнаружить ошибку с помощью матрицы   (задание 2).
   - Исправить обнаруженную ошибку в блоке из семи битов.
   - Извлечь из исправленного блока из семи битов первые четыре бита. Поместить получившийся блок из четырёх битов 
     в новую битовую последовательность.
6. Сохранить новую битовую последовательность в виде нового файла.
7. Убедиться, что декодированный файл в точности совпадает с исходным файлом задания 4.


